% Pacotes necessários: pdflatex abntex
% Compilação: pdflatex trabalho.tex

\documentclass[
    font=plain,chapter=TITLE,section=Title,
    espaco=duplo,tocpage=plain,appendix=Name,
    floatnumber=continuous]{abnt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{abnt-UFPR}
\usepackage[alf]{abntcite}

\autor{Vinicius Massuchetto}
\titulo{Trabalho de Interação Humano Computador \\
    Questionário de Modelos Mentais}
\orientador{Laura Sanchez}
\instituicao{Universidade Federal do Paraná \\
    Departamento de Informática \\
    Bacharelado em Ciência da Computação}
\local{Curitiba}
\data{2011}

\begin{document}

  \capa

  \section*{Questionário de Modelos Mentais}

  \setlength{\parindent}{0pt}

  \textbf{1. Discuta por quais eixos pode passar a menor ou maior dificuldade de
  um usuário familiarizado com um aplicativo X passar a usar um novo aplicativo
  Y do mesmo tipo}

  \begin{itemize}

    \item{Animações diferenciadas relacionadas ao progresso das ações a serem
    executadas.}

    \item{Localização dos ícones, teclas de atalho, disposição dos menus e
    demais formas de acesso às funcionalidades.}

    \item{Diferenças e incompatibilidades na interpretação dos arquivos gerados
    pelo programa anterior.}

    \item{Tempo de resposta das operações. Se a operação costumava ser mais
    rápida e agora é mais devagar, isso gera um incômodo na espera. Se a
    operação era muito devagar e agora é muito rápida, deve ser estudada alguma
    maneira de avisar o usuário que ela se completou, ou mesmo de simular uma
    pequena animação que a represente.}

  \end{itemize}

  \textbf{2. Descreva de forma precisa o modelo mental que uma secretária (há
  25 anos) tinha de uma máquina de escrever: o que é ou o que ela permite como
  possibilidades, como o usuário deve interagir com ela para conseguir realizar
  as tarefas em questão.}

  \begin{itemize}

    \item{\textbf{Posicionamento do papel}: antes era necessário que o
    alinhamento, a posição correta do papel, as margens e a disposição dos
    parágrafos fosse feita de maneira manual de acordo com a percepção destas
    distâncias do próprio operador da máquina. Uma vez configurado, um editor
    de textos fará todo o distanciamento com alta precisão.}

    \item{\textbf{Troca do papel}: em um modelo como que em linha de produção,
    o operador devia também se preocupar com a troca dos papéis da máquina à
    medida que fosse redigindo os documentos. Esta preocupação foi
    completamente extinta uma vez que virtualmente há uma quantidade infinita
    de páginas que o usuário pode gerar ao longo da redação de um documento.}

    \item{\textbf{Correção de erros}: a correção de erros deveria ser feita
    através de procedimentos à parte da operação da máquina, com corretivo,
    fitas adesivas ou até mesmo, dependendo da gravidade do erro e exigência do
    documento, redigi-lo completamente novamente.}

    \item{\textbf{Fontes e efeitos}: qualquer diferença necessário no texto que
    não fosse suportado pelo padrão da máquina utilizada deveria ser feita com
    o auxílio de outros dispositivos. Fontes diferentes deveriam usar outras
    máquinas ou envolver a troca de carimbos das hastes impressoras de
    caracteres. Seções em negrito eram comumente feitas através do
    pressionamento repetido sobre o mesmo lugar do mesmo caractere, a fim de
    reforçar a tinta impressa naquele pedaço de papel. Hoje estas preocupações
    estão à distância de um clique em um ícone para tornar uma determinada
    parte do texto em negrito, itálico, ou com determinada fonte dentre uma
    infinidade de fontes possíveis.}

    \item{\textbf{Intervalo de digitação}: digitadores deveriam atentar-se à
    velocidade da digitação. Se ela fosse muito alta, as hastes com os carimbos
    poderiam encaixar-se umas às outras tornando a máquina inoperante. O
    desencaixe necessário para voltar a usar a máquina comumente envolvia
    colocar os dedos dentro da máquina, sujando as mãos e interrompendo a
    produtividade, além de também causar erros - e seus respectivos problemas
    já apresentados. Os teclados, inclusive, tiveram os layouts projetados de
    modo a ter as letras mais comuns posicionadas distantemente umas das
    outras, e com isso causar a limitação da frequência de pressionamento das
    teclas. Hoje este problema definitivamente não existe, pois um computador
    recebe o sinal de pressionamento de uma tecla milhares de vezes mais
    rapidamente do que somos capazes de pressioná-las.}

    \item{\textbf{Índices e numeração}: deveriam ser feitas de maneira manual e
    após a redação do documento, pois só assim era possível saber
    definitivamente em quais páginas ficariam os conteúdos a serem colocados no
    índice. Hoje a geração é automática e muda de acordo com a movimentação dos
    conteúdos feita pelos usuários.}

    \item{\textbf{Revisões}: feitas manualmente, o que obrigatoriamente
    implicava no gasto de papel. Hoje as revisões possuem subsistemas próprios
    nos editores e não tornam necessário que se imprima o documento.}

    \item{\textbf{Modos de impressão}: Máquinas de escrever sequer possuíam
    capacidade para imprimir em formato paisagem, além de que impressões frente
    e verso deveriam ser feitas manualmente. O interessante é imaginar o risco
    que um digitador possuía ao realizar impressões frente e verso, já que um
    pequeno erro no último parágrafo do texto no verso da página poderia fazer
    com que ele tivesse que digitar duas páginas inteiras novamente.}

  \end{itemize}

  \textbf{3. Descreva a maneira pela qual você se apropriaria do pressuposto de
  que a secretária tinha esse modelo mental da máquina de escrever para ensinar
  a esta profissional o que é e como usar um editor de textos. Considera um
  "salto" direto para o paradigma atual.}

  Certamente a melhor forma de promover a adaptação é mediante analogias,
  utilizando as percepções e padrões associadas pelo usuário no paradigma
  anterior.

  Esta opção não só é elencada aqui como também foi utilizada em boa parte da
  informatização de processos. Os editores de texto, por exemplo, acabaram por
  empregar diversas terminologias de escritório que hoje são fundamentais, umas
  caindo em completo desuso para o sentido original, e outras confundindo-se
  com estruturas materiais ainda por serem extintas. São exemplos os conceitos
  de "pasta", "arquivo", "documento", "lixeira" e tantos outros que estamos
  bastante acostumados.

  As simbologias para a representação de funcionalidades também foram
  adaptadas, tal como a letra "B" em negrito para remeter à "bold", ou mesmo a
  letra "I" apropriadamente formatada para remeter ao itálico.

  Estas simbologias são tão fortes hoje em dia que certos símbolos não fazem
  mais sentido em seu aspecto material, mas não se pode mais descartá-los. É o
  caso do disquete, espécie de mídia que deixou de ser utilizada há anos, e que
  hoje é um símbolo padrão para representar a funcionalidade de armazenamento
  em qualquer editor de textos.

\end{document}
